%!TEX root = memoria.tex

\chapter{ Problema de investigación }

La reciente incorporación de servicios computacionales como servicios
de bajo costo \citep{fox_desarrollando_2015}, la masificación de las conexiones
a Internet \citep{manyika_great_nodate}, las nuevas metodologías para el desarrollo 
y mantención de software \citep{beck2001agile} sumado a los productivos
frameworks de código libre para el desarrollo de aplicaciones 
\citep{teixeira_selecting_2015}, abren la oportunidad para que las empresas puedan
apoyar sus modelos de negocio con soluciones tecnológicas hechas a medida a
costos mucho más bajo comparado con los sistemas de información empresariales 
tradicionales como las ofrecidas por los gigantes tecnológicos \citep{accounting_principles}.

A pesar de la disponibilidad de todas estas herramientas, 
su adopción y real impacto en los resultados de las pymes está 
condicionados por su capacidad para adoptar una nueva habilidad en el contexto
empresarial: Desarrollar sus propias soluciones de información. 
Pasar de los cuadernos de anotaciones a las planillas de cálculo ya supuso
un reto en la década de los noventa. Hoy las empresas deben pasar de las planillas y/o 
aplicaciones de base de datos locales (Microsoft Access/Open Office Base) 
a aplicaciones responsivas en la nube que cualquier colaborador o cliente puede
acceder desde cualquier lugar. 

Otro desafío crítico para el éxito de estas soluciones es su facilidad de adopción
por parte de los usuarios.
Es posible crear soluciones completamente funcionales, pero carentes de usabilidad,
lo que eleva los costos de implementación y disminuye la satisfacción general de 
las soluciones.

Por lo tanto, el problema de investigación se enmarca en qué deberían hacer
las pymes para potenciar sus modelos de negocio y gestión con herramientas 
de software libre y computación en la nube con un real impacto en sus resultados 
y no caer en la paradoja de las tecnologías de información \cite{mogotlhwane_information_2006}. 




